中國最恐怖的遊戲

中國最恐怖的遊戲 - 馮睎乾

互聯網

元宵，也是傳統「迎紫姑」的日子，台灣赤燭就在這天，發行了恐怖解謎遊戲《還願》，不出數日，便寒了中國十四億同胞的心，的確恐怖。《還願》是個另類實境遊戲（alternate reality game），即所謂ARG——ARG是一種以真實世界為平台，結合多媒體，需要大量玩家互動的遊戲。為了增強實感，遊戲創作團隊苦心經營，半年前已為虛構角色開ig帳號，甚至為一個不存在的邪教設立網站。《還願》的前導故事提及「光明燈」和「陸心青年服務團」網站，你的確能在網上找到，不知情者也許以為世上真有這個邪教——這玩法其實很有艾可（Umberto Eco）小說風格，而ARG的原型也許可追溯到歐洲十七世紀初的玫瑰十字會。

我瀏覽過「光明燈」，站內有無數一模一樣的慈孤觀音像（慈孤觀音是遊戲虛構的邪神，名字影射紫姑），像下標示善男信女名字，一點擊就看到善信心願，這些名字包括：習維尼、小英、何老師（《還願》中的神棍）、9527（電影《唐伯虎點秋香》內周星馳的代號）、碇真嗣（日本動畫《新世紀福音戰士》的主角）……擺明是開玩笑。點燈的信徒中也有「香港人」，心願是：「慈孤觀音保佑香港一眾問責官員身體健康，身心康泰。」說得好，除了慈孤觀音，還有什麼神會保佑他們呢？不拜慈孤，難道拜被那位被驅逐出境的上帝，或句句打政府臉的車公嗎？

撇開政治，這遊戲的確高汁：畫面逼真，劇情詭異，令人不寒而慄。可惜的是，因為遊戲畫面出現了一張印上「習近平小熊維尼」字樣，四角有諧音詞「呢嘛叭唭」（你媽87）的黃符紙，很多國內網民就把事情政治化，紛紛狠批赤燭辱罵國家領導人。我覺得焦點完全錯了。源遠流長的紫姑，一夜之間被黑化為邪神，才是最大的受害者。至於我們的國家領導人，如果「小熊維尼」也算嘲諷，那麼微博上廣大愛國網民，為了避開「微博敏感字」，而戰戰兢兢把領導人名字寫成不知所謂的「习%da&大」、「习+jin%*平」，又算不算侮辱呢？說到底，微博才是中國最令人膽戰心驚的ARG，相形之下，《還願》實在弱爆了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
小熊維尼的符咒 (曾志豪)

下一則
下一則
職責與教養（下） (高慧然)